\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Programação paralela}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}



\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Programação paralela}


\begin{frame}
    \frametitle{Introdução}
    \begin{itemize}
        \item Para utilizar um computador paralelo os programas devem ser escritos para suportar o paralelismo;
        \item É preciso entender as linguagens, bibliotecas, sistemas, softwares e modelos utilizados na implementação;
        \item Não é simples desenvolver programas paralelos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelos de programação paralela}
    \begin{itemize}
        \item Dois modelos gerais de programação paralela \cite{oregoncis410}:
        \begin{itemize}
            \item \alert{Paralelismo de tarefas}:
            \begin{itemize}
                \item O problema é quebrado em tarefas menores a serem executadas de forma paralela;
                \item As tarefas possuem algum mecanismo de comunicação e orquestração.
            \end{itemize}
            \item \alert{Paralelismo de dados}:
            \begin{itemize}
                \item O problema é visto como operações de dados paralelas;
                \item Os dados são distribuídos entre as tarefas e computados localmente.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Características dos programas paralelos escaláveis:
        \begin{itemize}
            \item Decomposição do domínio de dados para otimizar a localidade, ou seja, diminuir o caminho que devem percorrer;
            \item Comunicação e latência não crescem de maneira significativa.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Programação paralela com memória compartilhada}
    \begin{itemize}
        \item Espaço de endereçamento em memória compartilhado;
        \item Mais fácil de programar (na maior parte dos casos):
        \begin{itemize}
            \item Comunicação implícita através dos dados (compartilhados);
            \item Sincronização explícita no acesso aos dados.
        \end{itemize}
        \item Metodologia de programação:
        \begin{itemize}
            \item Manual: \emph{multi-threading} utilizando as bibliotecas padrão para \emph{threads};
            \item Automática:
            \begin{itemize}
                \item Compiladores com suporte a paralelismo;
                \item Diretivas de paralelismo do OpenMP.
            \end{itemize}
            \item Modelo explícito de threads (\emph{threads} POSIX).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programação paralela em memória distribuída}
    \begin{itemize}
        \item Espaço de endereçamento em memória distribuído;
        \item (Ainda) mais difícil de programar:
        \begin{itemize}
            \item Distribuição explícita dos dados;
            \item Comunicação explícita através de mensagens;
            \item Sincronização explícita através de mensagens.
        \end{itemize}
        \item Metodologia de programação:
        \begin{itemize}
            \item Envio de mensagens:
            \begin{itemize}
                \item Muitas bibliotecas para escolher (MPI é a maior);
                \item Enviar e receber no mesmo lado, controle de mensagens ativas.
            \end{itemize}
            \item Paralelismo de dados.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação paralela e escalabilidade}
    \begin{itemize}
        \item Escalabilidade em arquitetura paralela:
        \begin{itemize}
            \item Número de processadores;
            \item Arquitetura de memória;
            \item Conexão de rede;
            \item Evitar gargalos arquiteturais críticos.
        \end{itemize}
        \item Escalabilidade como um problema computacional:
        \begin{itemize}
            \item Tamanho do problema;
            \item Algoritmos computacionais:
            \begin{itemize}
                \item Computação da taxa de acesso à memória;
                \item Computação da taxa de comunicação.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Modelos de programação e ferramentas paralelas;
        \item Escalabilidade e desempenho.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Desempenho paralelo e complexidade}
    \begin{itemize}
        \item Para utilizar um computador paralelo escalável de maneira adequada é necessário escrever programas paralelos de \alert{alto desempenho};
        \item Para conseguir alto desempenho em programas paralelos é preciso entender e otimizar a o desempenho para a combinação de linguagem de programação, modelo, algoritmo, plataforma, etc.
        \item Infelizmente medir o desempenho de programas paralelos pode até ser uma tarefa simples, mas obter \alert{máximo desempenho não é}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Desempenho em programação paralela}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação de desempenho paralelo}
    \begin{itemize}
        \item Estudo do desempenho em programas paralelos:
        \begin{itemize}
            \item Modelos e comportamentos;
            \item Técnicas de avaliação.
        \end{itemize}
        \item Metodologias de avaliação:
        \begin{itemize}
            \item Modelagem analítica e estatística;
            \item Modelagem baseada em simulação;
            \item Modelagem empírica, análise e modelagem.
        \end{itemize}
        \item Objetivos:
        \begin{itemize}
            \item Planejamento;
            \item Diagnóstico;
            \item Melhorias (\emph{tuning}).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo Petrobras}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.59\textwidth}
		    \begin{quote}
		        ``Dado que a execução de uma destas simulações pode levar minutos ou horas para ser realizada, surge a necessidade de aproveitar o poder computacional de um grupo de processadores pelo uso de ambientes de computação paralela e distribuída aplicada a sistemas de otimização evolucionária.''
		    \end{quote}
        \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht!]{0.39\textwidth}
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/artigo-petrobras}
	    \end{minipage}
        \label{fig:artigo-petrobras}
        \caption{Exemplo de otimização na exploração de campos de petróleo \cite{almeida_otimizacao_2007}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Construção de aeronaves}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/aircraft-simulation}
         \label{fig:aircraft-simulation}
         \caption{Dados aerodinâmicos e HPC \cite{hpc_aircraft}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Big Data e IoT}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/fasten-iot}
         \label{fig:fasten-iot}
         \caption{Plataforma FASTEN para processamento de dados industriais \cite{reis_fasten_2018}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Engenharia de desempenho no paralelismo e produtividade}
    \begin{itemize}
        \item Aplicações escaláveis e otimizadas atingem o que chamamos de HPC;
        \item Otimização através do processo de \alert{engenharia de desempenho}:
        \begin{itemize}
            \item Entender complexidade e ineficiências relacionadas ao desempenho;
            \item Ajustar a aplicação para executar de forma otimizada nas máquinas de ponta.
        \end{itemize}
        \item Como tornar o processo mais efetivo e produtivo?
        \item Que tecnologia deve ser utilizada para habilitar o desempenho?
        \begin{itemize}
            \item O desempenho da tecnologia é parte de um ambiente mais amplo;
            \item Programabilidade, reusabilidade, portabilidade e robustez;
            \item Desenvolvimento de aplicações e otimização de produtividade.
        \end{itemize}
        \item O processo de engenharia de desempenho evolui junto com as tecnologias;
        \item O objetivo é entregar desempenho efetivo com alta produtividade.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fator de desempenho}
    \begin{itemize}
        \item Os sistemas paralelos e distribuídos são complexos;
        \item Quatro camadas:
        \begin{enumerate}
            \item Aplicação: algoritmos e estruturas de dados;
            \item Interface / \emph{middleware} de programação paralela: compiladores, bibliotecas paralelas, sincronização, comunicação;
            \item Sistema operacional: gerenciamento de processo e memória, entrada e saída;
            \item Hardware: CPU, memória, rede.
        \end{enumerate}
        \item É necessário mapear a interação entre as quatro camadas;
        \item Os \alert{fatores de desempenho} definem os elementos das quatro camadas  ou suas interações que afetam o desempenho.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Utilização de recursos computacionais}
    \begin{itemize}
        \item Os recursos podem ser sub utilizados ou utilizados de for ineficiente;
        \item Identificar qual dos casos de aplica pode auxiliar na descoberta de problemas de desempenho;
        \item Os recursos podem ser virtuais: threads, processos, etc
        \item Ferramentas para análise de desempenho podem se tornar essenciais no processo de otimização:
        \begin{itemize}
            \item Entender o que o programa está fazendo de fato (recursos utilizados, tempo, etc);
            \item Pode fornecer sugestões relativas à melhoria de desempenho.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Otimização de desempenho: o básico}
    \begin{itemize}
        \item O objetivo mais importante da otimização de desempenho é reduzir a barreira de tempo de execução de um programa:
        \begin{itemize}
            \item Processo iterativo para aumentar a eficiência;
            \item Eficiência é um proporcional ao tempo de execução.
        \end{itemize}
        \item O que acontece com o tempo?
        \item Encontrar os \emph{hot spots} do programa e eliminar os gargalos que acontecem ali:
        \begin{description}
            \item[Hot Spot] um trecho de código do programa que usa uma quantidade desproporcional de tempo de processamento.
            \item[Gargalo] um trecho de código do programa que utiliza os recursos de processamento de maneira ineficiente, causando atrasos desnecessários.
        \end{description}
        \item Entender \alert{como}, \alert{quando} e \alert{como} o tempo está sendo gasto.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Performance sequencial}
    \begin{itemize}
        \item A performance sequencial, ou desempenho na execução sequencial, tem a ver com:
        \begin{itemize}
            \item Como o tempo é distribuído;
            \item Quais recursos são utilizados em que parte e quando.
        \end{itemize}
        \item Fatores de desempenho sequencial:
        \begin{itemize}
            \item Computação:
            \begin{itemize}
                \item Escolher o algoritmo ideal é importante;
                \item Compiladores podem ajudar.
            \end{itemize}
            \item Sistemas de endereçamento de memória, cache e memória:
            \begin{itemize}
                \item Mais difícil de avaliar e determinar os efeitos;
                \item Modelagem pode ajudar.
            \end{itemize}
            \item Entrada e saída.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Performance paralela}
    \begin{itemize}
        \item A performance paralela, ou desempenho na execução paralela, está relacionada à performance sequencial \alert{E} interações paralelas;
        \item Fatores que podem levar a sobrecarga no paralelismo:
        \begin{itemize}
            \item Concorrência (threads, processos);
            \item Comunicação entre processos -- IPC (envio de mensagens);
            \item Sincronização (explícita e implícita).
        \end{itemize}
        \item Interações paralelas também podem causar ineficiência no paralelismo: \alert{desbalanceamento de carga}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Otimização de performance sequencial}
    \begin{itemize}
        \item Otimização de performance sequencial é um processo \alert{orientado ao tempo} (\emph{time-driven});
        \item Encontre a parte do programa que leva mais tempo e faça com que leve menos tempo, ou seja, torne-a mais eficiente;
        \item Pode ser necessário reestruturar o programa:
        \begin{itemize}
            \item Mudanças no armazenamento e na estrutura de dados;
            \item Rearranjo de tarefas e operações.
        \end{itemize}
        \item Pode buscar oportunidades para melhor utilização dos recursos:
        \begin{itemize}
            \item Gerenciamento de cache é uma oportunidade;
            \item Localidade é importante;
            \item Gerenciamento de memória virtual costuma trazer bons resultados.
        \end{itemize}
        \item Pode buscar oportunidades para melhor uso do processador.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Otimização de performance paralela}
    \begin{itemize}
        \item Em contraste à otimização da performance sequencial, a performance paralela pode ser definida como \alert{orientada ao conflito} (\emph{conflict-driven}) ou \alert{orientada à interação} (\emph{interaction-driven});
        \item Encontre os pontos de interação paralela e determine as sobrecargas associadas;
        \item As sobrecargas podem estar presentes no custo de realizar as interações:
        \begin{itemize}
            \item Transferência de dados;
            \item Operações extras para implementar a coordenação.
        \end{itemize}
        \item Sobrecargas também incluem o tempo gasto esperando:
        \begin{itemize}
            \item Falta de trabalho;
            \item Aguardando uma dependência ser satisfeita.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fenômeno de desempenho}
    \begin{itemize}
        \item \emph{Speedup} superlinear:
        \begin{itemize}
            \item O \emph{speedup} na execução paralela é maior que na execução linear;
            \item $S_p > p$;
            \item Como é possível?
        \end{itemize}
        \item É preciso ter em mente a relação entre desempenho e utilização de recursos;
        \item Tempo de computação, ou seja, trabalho real, não é uma distribuição linear simples entre as threads para execução;
        \item Limiar de utilização de recursos pode levar a inflexão de performance.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processos de engenharia para otimização paralela}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/performance-engineering}
         \label{fig:performance-engineering}
         \caption{Processo de engenharia de otimização para aplicações paralelas \cite{oregoncis410}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Projeto de programas paralelos}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de Foster}
    \begin{figure}[ht!]
	    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
    	    \centering
            \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/foster-methodology}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
       	    \begin{enumerate}
		        \item Particionamento;
		        \item Comunicação;
		        \item Agregação;
		        \item Mapeamento.
		    \end{enumerate}  
	    \end{minipage}
         \label{fig:foster-methodology}
         \caption{Metodologia de Foster \cite{computing1995designing}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Particionamento}
    \begin{itemize}
        \item Divide a computação a ser executada e os dados necessários em pequenas tarefas;
        \item \alert{Decomposição de domínio}: decompor os dados associados ao problema;
        \item \alert{Decomposição funcional}: construção de tarefas computacionais disjuntas.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/domain-decomposition}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/functional-decomposition}
        \end{minipage}
        \label{fig:particionamento}
        \caption{Exemplo de decomposição de domínio (esquerda) e funcional (direita) \cite{computing1995designing}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comunicação}
    \begin{itemize}
        \item Determina a comunicação que deve ser realizada entre as tarefas identificadas no passo anterior \cite{computing1995designing}.
        \item \alert{Comunicação local}: 
        \begin{itemize}
            \item Utilizada quando a operação requer dados de um conjunto reduzido de tarefas;
            \item A definição de canais que conectam a tarefa responsável pela operação e os dados é feita de forma direta.
        \end{itemize}
        \item \alert{Comunicação global}: muitas tarefas dependem de recursos e identificar pares de produtores / consumidores não é suficiente.
        \item \alert{Comunicação dinâmica e não estruturada}: 
        \begin{itemize}
            \item Os exemplos anteriores são todos estáticos e estruturados;
            \item A dependência das tarefas varia de acordo com os parâmetros de entrada.
        \end{itemize}
        \item \alert{Comunicação assíncrona}: as tarefas que produzem dados (\emph{producers}) não são capazes de determinar quando outras tarefas (\emph{consumers}) vão precisar deles.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aglomeração e agregação}
    \begin{itemize}
        \item Combina as tarefas e os modelos de comunicação definidos nos passos anteriores em tarefas maiores.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.85\textwidth]{../imagens/agglomeration}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \begin{enumerate}
                \item[a)] O tamanho das tarefas ao reduzir a quantidade de dimensões;
                \item[b)] Tarefas adjacentes são combinadas levando a uma decomposição de maior granularidade;
                \item[c)] Subárvores são unidas utilizando a abordagem dividir e conquistar;
                \item[d)] Nós são combinados utilizando um algoritmo de árvore.
            \end{enumerate}
        \end{minipage}
        \label{fig:agglomeration}
        \caption{Exemplo de aglomeração \cite{computing1995designing}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mapeamento}
    \begin{itemize}
        \item Atribui as tarefas compostas identificadas no passo anterior a processos e/ou threads \cite{pacheco2021introduction};
        \item Deve ser feito de forma a minimizar a comunicação e garantir que cada processo e/ou thread recebe aproximadamente a mesma quantidade de carga;
        \item \alert{Balanceamento de carga}: algoritmo para divisão de tarefas entre as unidades de processamento disponíveis;
        \item \alert{Algoritmos de escalonamento}: modelos para selecionar as tarefas que vão para o processador, gerenciando a necessidade de recursos para cada uma.
    \end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../computacao-paralela}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
